---
title: >-
    شمارهٔ ۴ - در مدح امام الشارع وحید الدین ابو المفاخر عثمان پسر کافی الدین عمر پسر عم و داماد خاقانی
---
# شمارهٔ ۴ - در مدح امام الشارع وحید الدین ابو المفاخر عثمان پسر کافی الدین عمر پسر عم و داماد خاقانی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آن نه روی است آنکه آشوب جهان است آنچنان</p></div>
<div class="m2"><p>و آن نه زلف است آنکه دست آویز جان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زلف او زنجیر گردون است و بیدادی کند</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه او از بهر انصاف جهان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>راست خواهی با من از هستی نشانی مانده نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در غم آن لب که هست و بی‌نشان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گرنه رازم آفتاب است از چه پیدا شد چنین</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه وصلش کیمیا شد چون نهان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جان بر او پاشم که تا جان با من است او بی‌من است</p></div>
<div class="m2"><p>و این چنین بهتر زیم کالحق زیان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گفتمش در صدر وصلم جای کن، گفت ای سلیم</p></div>
<div class="m2"><p>جسته‌ام جائی سزایت آستان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بر در من بگذرد بیند مرا در خاک و خون</p></div>
<div class="m2"><p>با رقیب از طنز گوید کاین فلان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>او کند دعوی که خون و مال خاقانی مراست</p></div>
<div class="m2"><p>من کنم اقرار و گویم کانچنان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عشق او را مرد صاحب درد باید شک مکن</p></div>
<div class="m2"><p>کاندر این آخر زمان صدر زمان است آنچنان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn10"><p>حجة الحق عالم مطلق وحید الدین که هست</p>
<p>ملجا جان من و صدر من و استاد من</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>یارب اندر چشم خونریزش چه خواب است آن همه</p></div>
<div class="m2"><p>در سر زلف دلاویزش چه تاب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>در دو لعلش آب و اندر جزع نه آخر بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>کاین چه بی‌آبی است چندین و آن چه آب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خون خلقی ریخت وانگه سرخیی بر دامنش</p></div>
<div class="m2"><p>آن رنگ پروز است آن خون ناب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چشم مستش را کباب است آرزو زین روی را</p></div>
<div class="m2"><p>قصد دلها می‌کند یعنی کباب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>شحنهٔ وصلش خراج از عالم جان برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>جای دیگر شد که می‌داند خراب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گه بسوزد گه بسازد، الغیاث ای قوم از آنک</p></div>
<div class="m2"><p>خوی مردم نیست، خوی آفتاب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>تشنهٔ وصلم مرا آن وعده‌های کژ که داد</p></div>
<div class="m2"><p>کی کند سیری که می‌دانم سراب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کاشکی رنجه شدی باری بدیدی کز غمش</p></div>
<div class="m2"><p>در دل تاریک خاقانی چه تاب است آن همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از حیاتش گر فروغی یا نسیمی مانده هست</p></div>
<div class="m2"><p>از ثنای صاحب مالک رقاب است آن همه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>صاحب و مالک رقاب دودهٔ آزادگان</p>
<p>کستان بوس در او شد دل آزاد من</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>سرکشان از عشق تو در خاک و خون دامن کشند</p></div>
<div class="m2"><p>من کیم در کوی عشقت کاین رقم بر من کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گر به جان فرمان دهی فرمانت را گردن نهم</p></div>
<div class="m2"><p>پیش تو گر تو توی گردن کشان گردن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>غمزگانت قصد کین دارند وز من در غمت</p></div>
<div class="m2"><p>سایه‌ای مانده است مگر این کین ز پیراهن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>آه من چندان فروزان شد که کوران نیم شب</p></div>
<div class="m2"><p>از فروغ سوز آهم رشته در سوزن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دیدهٔ من شد سپید از هجر و دل تاریک ماند</p></div>
<div class="m2"><p>خانه‌ها تاری شود چون پرده بر روزن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>با خسان درساختی تا بر در و در بزم تو</p></div>
<div class="m2"><p>من غم هجران کشم و ایشان می روشن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نیکویی کن رسم بدعهدان رها کن کز جفا</p></div>
<div class="m2"><p>درد زی عاشق دهند و صاف با دشمن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>هر زمان در کوی تو خاقانی آسا عالمی</p></div>
<div class="m2"><p>آستین بر جان فشانند و کفن در تن کشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>وز پی آن تا ز دیو آزشان باشد امان</p></div>
<div class="m2"><p>خط افسون مدیح صدر پیرامن کشند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>نایب ادریس عثمان عمر کز فر او</p>
<p>حل و عقد عیسوی دارد حیات آباد من</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>دیده خون افشان و لب آتش‌فشان است از غمت</p></div>
<div class="m2"><p>والحق ار انصاف خواهی جان آن است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>تا غمت را بر دل من نامزد کرد آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>حصن صبرم هر شبی بام آسمان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>هر زمان گوئی ز عشق من به جان پرداختی</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن باشد مرا پروای جان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>از گلستان رخت باری مرا گر هیچ نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرغزار چشم من پر ارغوان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>زعفران شادی فزاید وین بتر کاندوه من</p></div>
<div class="m2"><p>دور از آن رخ زین رخ چون زعفران است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>محنت اندر سینهٔ من ره ندانستی کنون</p></div>
<div class="m2"><p>شاهراه سینهٔ من ناردان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>از لبت چون بوسه خواهم کز پی آن لب مرا</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه اندر کیسه باید بر رخان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>آنکه از عشقت زر افشاند ندانم کیست آن</p></div>
<div class="m2"><p>این که خاقانی است دانم جان فشان است از غمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هم نبخشودی دلت گر باخبر بودی از آنک</p></div>
<div class="m2"><p>حال من در دست مجلس داستان است از غمت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>آنگه گر برهان زردشتی نمایم بس بود</p>
<p>مدح این استاد من، دین من و استاد من</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>کلک او قصر مکارم می‌طرازد هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>نام او چتر معالی می‌فرازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گرچه در احکام دست اوراست من هم آگهم</p></div>
<div class="m2"><p>کآسمان در پرده کارش می‌طرازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چشم زخمی را که دید اقبال‌ها بیند چنانک</p></div>
<div class="m2"><p>قدر او بر چشمهٔ خورشید تازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>خاک بر سر می‌کند گردون ز دستش کو چرا</p></div>
<div class="m2"><p>تختهٔ خاک از سر کیوان نسازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز این خطر کو خاک را دادست خاک از کبریا</p></div>
<div class="m2"><p>بر سه عنصر تا قیامت می‌بنازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>حرمت آن را که میل او به اصل از آهن است</p></div>
<div class="m2"><p>نیست آتش را محل کهن گدازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چون بنانش سوی کلک آید بدان ماند همی</p></div>
<div class="m2"><p>کآفتاب چرخ سوی حوت یازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>زان نوازش‌ها کزو دارد دل مجروح من</p></div>
<div class="m2"><p>جانم از مدحش نوائی می‌نوازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>تازه رویان آفرینم ز آفرین او چنانک</p></div>
<div class="m2"><p>با رخ هر یک زمانه عشق بازد هر زمان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn50"><p>نام نیکش را نهم بنیادها کز نفخ صور</p>
<p>آسمان بشکافد و نشکافد آن بنیاد من</p></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>حکم صد ساله توان دیدن ز یک تقویم او</p></div>
<div class="m2"><p>طفل یک روزه مجسطی گیرد از تعلیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تا که مشرف اوست اجرام فلک را از فلک</p></div>
<div class="m2"><p>آن دو پیر نحس رحلت کرده‌اند از بیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>همتی دارد چنان کافلاک با لوح و قلم</p></div>
<div class="m2"><p>کمترین جزوی است اندر دفتر تعظیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>باز دیدم در همه علمی نظیرش نیست کس</p></div>
<div class="m2"><p>در همه اقلیم‌ها نی در یکی اقلیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>کلکش از بهر شرف محکوم تیغ آمد بلی</p></div>
<div class="m2"><p>مرتبت بفزود اسمعیل را تسلیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>مشتری دیده نه‌ای، رویش نگر گوئی کسی</p></div>
<div class="m2"><p>سیب را بشکافت سوی چرخ شد یک نیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ظاهر است انسابش از کافی عمر درگیر و رو</p></div>
<div class="m2"><p>می‌شمر تا قد سلف عثمان و ابراهیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>عیسوی دم باد و احمد دیم و چشم حادثات</p></div>
<div class="m2"><p>در شکر خواب عروسان از دم از دیم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بر جناب او و بر اهل جهان فرخنده باد</p></div>
<div class="m2"><p>رجعت نوروز و ترجیع من و تقویم او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>چون مبارک باد گویم روز او را شک مکن</p>
<p>کآسمان آمین کند وقت مبارک باد من</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ترک‌تاز غمزهٔ تو غارت از جان درگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>رای قربان کرد و اول زخم ز ایمان درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>روزگاری روزگار از فتنه‌ها آسوده بود</p></div>
<div class="m2"><p>زلف شب رنگ تو آمد فتنه دوران درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>کار ما خود رفته بود از دست باز از عشق تو</p></div>
<div class="m2"><p>دهر زخمه درفزود و چرخ دستان درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>خوی تو با ما چه روزی زندگانی کرده بود</p></div>
<div class="m2"><p>کز پی خونریز ما را، راه هجران درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>ماتم دل‌ها عروسی بود ما را پیش ازین</p></div>
<div class="m2"><p>تا درآمد شحنه‌ای غم غارت جان درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ناله‌ها کردم چنان کز چرخ بانگ آمد که بس</p></div>
<div class="m2"><p>ای عفی‌الله در تو گوئی ذره‌ای ز آن درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>از دم سردم چراغ آسمان بتوان نشاند</p></div>
<div class="m2"><p>وز تف آهم هزاران شمع بتوان درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>گفتی ای خاقانی از غرقاب غم چون می‌رهی</p></div>
<div class="m2"><p>چون رهم کز پای من تا سر به طوفان درگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>دل که از درگاه تو محروم شد محروم‌وار</p></div>
<div class="m2"><p>رفت و راه آستان صدر ایران درگرفت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn70"><p>سروری کز روی نسبت وز عروسان صفا</p>
<p>هم پسر عم من است امروز و هم داماد من</p></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>خاک پایت دیده‌ها را روشنایی می‌دهد</p></div>
<div class="m2"><p>هر سحر بوی تو با جان آشنایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>کار جزع و لعل توست آزردن و بنواختن</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه را این بشکند آن مومیایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>باز خون‌ها خورده‌ای کالوده می‌بینم لبت</p></div>
<div class="m2"><p>من چه گویم خود لبت بر تو گوایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>تیره شد کار من از غم هان و هان دریاب کار</p></div>
<div class="m2"><p>تا چراغ عمر قدری روشنایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>از پی دریوزهٔ وصل آمدم در کوی تو</p></div>
<div class="m2"><p>چون کنم چون بخت روزی از گدایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>یک دمی تا می‌زیم در هجر و امید وصال</p></div>
<div class="m2"><p>گه کلاهم می‌برد گه پادشاهی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>گر مرا محنت گیائی می‌دهد از باغ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>در شک افتم کن مرا دولت کیایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>جان خاقانی به رشوت می‌دهم ایام را</p></div>
<div class="m2"><p>گر مرا زین روز غم روزی رهایی می‌دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>غم چه باشد چون ضمیر وحی پرداز مرا</p></div>
<div class="m2"><p>فر مدحش آیت معجز نمایی می‌دهی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn80"><p>متصل بینام عقد دولتش را پیش از آنک</p>
<p>منفصل گردند آب و نار و خاک و باد من</p></div>